【婚與不婚】新加坡未結婚先排期抽屋 香港結婚冇甜頭

【婚與不婚】新加坡未結婚先排期抽屋 香港結婚冇甜頭

「在香港，其實結婚的着數不是那麼多。」著名人口政策學者、香港大學社會工作及社會行政學系教授葉兆輝說，「很多年青人，不是他們不想結婚，但要找到婚後居所，不是那麼容易。」

不是每人也要有樓先有高潮，但根據政府統計處資料，於2016年，年齡介乎25至34歲、適婚而未婚的男女約有64萬5千人，比起同齡已結婚的43萬2千人，足足高出4成；在2015年，首次結婚情侶更只有3萬4千對，屬2006年來的新低，莫非真的人人買不到樓就不結婚？葉教授表示，結婚要考慮的東西不少，教育制度、社區是否「家庭友善」（Family-friendly）、個人在工作上的發展路向也是疑慮之一，而相對鄰近地區，「吸引」港人結婚的誘因也相對較小。

「比如在新加坡，會早一點拿到組屋。」組屋是新加坡的公營房屋，其中一項幫助上樓的育兒短期住屋計劃（PPHS)，情侶穩定就可以繳交訂金申請輪候一手組屋，只要在取得房屋三個月內出示結婚登記證明即可。

但在香港，別說夫婦一起申請公屋居屋抽籤一樣排長龍，就連單計薪俸稅，2016/17年的個人基本免稅額是$132,000，而兩夫婦合併報稅的基本免稅額為$264,000，只要每人年度收入高於個人基本免稅額，其實合不合併報稅也是一樣。

「政府實在沒有措施，令年輕人提早想結婚，反而因為樓價高、工作不穩定，想結婚的時候也卻步。」葉教授續說，「其實婚姻是很重要的，穩定的社會發展不是由個人組成，因為由個人組成的時候，其流動性會很高。」

2012年時，國際市場調查公司Euromonitor報告提出，2030年全球約有19%都是一人家庭，即約5個家庭之中便有一個是一人家庭，據此趨勢，出世率下降，年輕人口會短缺，不想未來七老八十仍然要勞碌工作，醫療系統負擔加劇，看來各位巴打絲打跟政府，也要好好努力。

記者：黃樂雯
攝影：梁志永、陳健邦

唉 紅字好 Sad

「政府實在沒有措施，令年輕人提早想結婚，反而因為樓價高、工作不穩定，想結婚的時候也卻步。」